\chapter{Calcul dynamique transitoire par projection modale}

Nous allons faire le calcul dynamique transitoire avec le même chargement, mais en projetant sur la base modale.

\subsection{Définir le calcul mécanique: préparation}

Reprendre le fichier du calcul des modes propres. Puis on complète avec les commandes pour le calcul transitoire:
\begin{itemize}
    \item Créer la discrétisation temporelle : commande \CADefineListReal. On propose de discrétiser de $0$ à $0.5s$ avec un pas de $0.002s$;
    \item Créer la formule définissant le sinus: commande \CADefineFormula. La formule est $sin(2.0*pi*15)$, le paramètre est le temps, donc \texttt{INST};
    \item Créer le chargement de gravité: commande \CAAffectLoad. Le chargement est de type \texttt{PESANTEUR}. Ensuite, il suffit de définir l'amplitude (\texttt{GRAVITE=300}) et la direction \texttt{DIRECTION=(-1.,0,1,)};
    \item Construire les vecteurs élémentaires de ce chargement : commande \CACalcElemVect. Il faut choisir \texttt{Option=CHAR\textunderscore MECA}. Ne pas oublier de renseigner le champ de matériau \texttt{CHAM\textunderscore MATER};
    \item Assembler le vecteur de chargement : commande \CAAsseElemVect sur les vecteurs élémentaires et la même numérotation que les matrices;
\end{itemize}

\subsection{Les nouvelles entités nécessaires}

Pour faire ce calcul, des nouvelles commandes doivent définir la projection sur base modale des différentes quantités. Si vous ne trouvez pas les commandes suivantes dans les menus prédéfinis, pensez à afficher toutes les commandes par l'icône \fbox{\includegraphics[scale=0.5]{./images/icon_AsterStudy_ShowAllCommands}}.

\begin{itemize}
    \item Créer une numérotation sur \emph{base généralisée}: on utilise la commande \CANumberingGene. Utilisez la base modale issue du calcul modal précédent (commande \CAEigenSolver);
    \item Projeter les deux matrices (rigidité et masse) sur la base modale: commande \CAProjectMatrix. On obtient les deux nouvelles matrices (sur base modale);
    \item Construire les vecteurs élémentaires du chargement : commande \CACalcElemVect. Il faut choisir \CAOptionLoad. Ne pas oublier de renseigner le champ de matériau \CAFieldMaterial;
    \item Assembler le vecteur de chargement : commande \CAAsseElemVect sur les vecteurs élémentaires et la même numérotation que les matrices;
    \item Projeter le vecteur issu du chargement : on utilisera la commande \CAProjectVector;
\end{itemize}

\subsection{Calcul sur base généralisée}

On utilise la commande \CADynamicLinear avec les paramètres suivants:
\begin{itemize}
    \item Pour le type de calcul (dynamique transitoire sur coordonnées \emph{généralisées}), il faut choisir \CADynamicLinearBase qui vaut \CADynamicLinearBaseGene  et \CADynamicLinearType qui vaut \CADynamicLinearTypeTransient;
    \item Définir la discrétisation temporelle dans \CATimestepping puis renseigner la liste définie par \CADefineListReal dans \CATimeList;
    \item Matrices de rigidité et de matrice précédentes dans \CAMatrixMass et \CAMatrixRigidity. Attention à bien prendre la version \emph{projetée} de ces matrices ! ;
    \item Choisir un schéma de type \CADynamicLinearSchemeNewmark dans \CADynamicLinearScheme;
    \item Ajouter le chargement dans \CALoads. Le chargement est constitué du vecteur projeté précédemment dans \CAVectAsseGene et la fonction multiplicatrice de la formule dans \CAMultiplierFunction.
\end{itemize}
On propose de nommer le résultat \texttt{resugene}.

Ce résultat est peu lisible: il contient les coordonnées généralisées associées à chaque mode. On peut le reprojeter dans l'espace physique avec la commande \CAProjectGeneToPhys. Par défaut, cette commande ne construit pas tous les champs (déplacements, vitesses, accélérations). Il faut sélectionner \CAComputeAllFields. On propose de nommer les résultats issus de la commande par \texttt{genephys}.
Vous pouvez sortir les résultats de \CAProjectGeneToPhys au format \CAFileMED: commande \CAPrintResult, résultat \texttt{genephys}. Indiquez l'emplacement du fichier de nom \texttt{dynagenephys.rmed} (par exemple).

On peut relever le déplacement sur le milieu du bord libre de la plaque (en face de l'encastrement).

\begin{mdframed}[outerlinecolor=black,outerlinewidth=2pt,linecolor=cccolor,middlelinewidth=3pt,roundcorner=10pt]
    On peut comparer avec le calcul sur base physique.
\end{mdframed}

\section{Pour aller plus loin...}

\begin{mdframed}[outerlinecolor=black,outerlinewidth=2pt,linecolor=cccolor,middlelinewidth=3pt,roundcorner=10pt]
    Ce cas permet d'obtenir un bonus de points pour l'examen.
\end{mdframed}

Le cas considéré ici est bien choisi: la représentation modale en terme de fréquence et de modes propres correspond bien au chargement appliqué. En réduisant le nombre de modes avant la projection, la qualité des résultats s'en ressent.
Pour ça, la commande \CANumberingGene permet de réduire la base grâce au mot-clef \CATruncationBase. Ce nombre doit être inférieur ou égal au nombre total de modes calculés.

Regarder l'effet sur le déplacement quand vous diminuer le nombre de vecteurs propres.
